+++
date = "2013-10-20T18:05:51+03:00"
draft = false
title = "Строим простую картограмму Pandas+Vincent"

+++

Добрый день, уважаемые читатели.

В <a href = "http://habrahabr.ru/post/197212/">прошлой</a> статье было описано ввдение в визулизацию данных с <b>Pandas</b> и <i>matplotlib</i>. Сегодня же хотелось бы показать еще один способ отображения результатов анализа с помощью <a href="https://vincent.readthedocs.org/en/latest/index.html">Vincent</a>, который так же очень просто интегрируется с Pandas, хотя и займет это чуть больше действий, чем в случае с matplotlib.


### Введение
<b>Vincent</b> - это модуль предназначенный для трасляции данных из python в JavaScript библиотеки для визуализации <a href='http://d3js.org/'>D3js</a> и <a href='http://trifacta.github.io/vega/'>Vega</a>, которые в свою очередь дают большие возможности для интерактивной визуализации данных.

Т.е. таким образом мы можем производить анализ на python, а графику к результатам мы сможем строить на js. Например это может быть удобно для визуализации каких-либо георафических данных и нанесения их на карту. Кроме того vincent обладает интеграцией с IPython Notebook, и, так же как и matplotlib, может выводить графику непосредственно в ней.

В качестве демонстрации возможностей данного модуля, я предлагаю реализовать 2 задачи:

* Покажем динамику среднедушевого дохода населения и Центральному и Приволжскому федерельным округам
* Покажем на карте РФ распределение по субъектам РФ среднедушевого дохода за 2010

В качестве исходных данных возьмем статисткику <a href="http://www.gks.ru/bgd/regl/b12_14p/IssWWW.exe/Stg/d01/05-02.htm">сайта</a> Росстата.

### Анализ данных
Для начала давайте загрузим данные и посмортим нужна ли дополнительная обработка.

``` python
import pandas as pd
import vincent
stat = pd.read_html('Data/AVGPeopleProfit.htm', header=0, index_col=0)[0]
```

Итак для загрузки данных в этот раз мы используем фнкцию <a href="http://pandas.pydata.org/pandas-docs/stable/generated/pandas.io.html.read_html.html?highlight=read_html#pandas.io.html.read_html">read_html()</a> (данная фукция появилась в pandas начиная с 0.12 версии). В качестве параметров в нашем случае передается 3 аргумента:

* Адрес html страницы
* Номер строки, содержащей имена столбцов
* Номер столбца, который будет использоваться в виде индекса

После загрузки у нас получилась таблица следующего вида:

<table border="1">
    <tr>
      <th></th>
      <th>1990.0</th>
      <th>2000.0</th>
      <th>2001.0</th>
      <th>2002.0</th>
      <th>2003.0</th>
      <th>2004.0</th>
      <th>2005.0</th>
      <th>2006.0</th>
      <th>2007.0</th>
      <th>2008.0</th>
      <th>2009.0</th>
      <th>2010.0</th>
      <th>2011.0</th>
      <th>nan</th>
    </tr>
    <tr>
      <th>Российская Федерация</th>
      <td>NaN</td>
      <td> 2281</td>
      <td> 3062</td>
      <td> 3947</td>
      <td> 5167</td>
      <td> 6399</td>
      <td>  8088</td>
      <td> 10155</td>
      <td> 12540</td>
      <td> 14864</td>
      <td> 16895</td>
      <td> 18951</td>
      <td> 20755</td>
      <td>NaN</td>
    </tr>
    <tr>
      <th>Центральный федеральный округ</th>
      <td>NaN</td>
      <td> 3231</td>
      <td> 4300</td>
      <td> 5436</td>
      <td> 7189</td>
      <td> 8900</td>
      <td> 10902</td>
      <td> 13570</td>
      <td> 16631</td>
      <td> 18590</td>
      <td> 21931</td>
      <td> 24645</td>
      <td> 27091</td>
      <td>  1</td>
    </tr>
    <tr>
      <th>Белгородская область</th>
      <td>NaN</td>
      <td> 1555</td>
      <td> 2121</td>
      <td> 2762</td>
      <td> 3357</td>
      <td> 4069</td>
      <td>  5276</td>
      <td>  7083</td>
      <td>  9399</td>
      <td> 12749</td>
      <td> 14147</td>
      <td> 16993</td>
      <td> 18800</td>
      <td> 24</td>
    </tr>
    <tr>
      <th>Брянская область</th>
      <td>NaN</td>
      <td> 1312</td>
      <td> 1818</td>
      <td> 2452</td>
      <td> 3136</td>
      <td> 3725</td>
      <td>  4788</td>
      <td>  6171</td>
      <td>  7626</td>
      <td> 10083</td>
      <td> 11484</td>
      <td> 13358</td>
      <td> 15348</td>
      <td> 52</td>
    </tr>
    <tr>
      <th>Владимирская область</th>
      <td>NaN</td>
      <td> 1280</td>
      <td> 1666</td>
      <td> 2158</td>
      <td> 2837</td>
      <td> 3363</td>
      <td>  4107</td>
      <td>  5627</td>
      <td>  7015</td>
      <td>  9480</td>
      <td> 10827</td>
      <td> 12956</td>
      <td> 14312</td>
      <td> 64</td>
    </tr>
</table>

Как можно заметить нужна будет небольшая обработка таблицы, т.к. в ней присутствует один столбец без названия и один столбец с пустыми значениями. Ну что же давайте выберем нужные нам столцы (со 2 по 13) остальные стобцы и поместим их в новый DataFrame.

```
stat = stat[stat.columns[1:13]]
```

Теперь у нас получился набор данных, пригодный для работы. Конечно режет глаз названия столбцов, но такие имена нам ничуть не помешают решить поставленные задачи.

<table border="1">
    <tr>
      <th></th>
      <th>2000.0</th>
      <th>2001.0</th>
      <th>2002.0</th>
      <th>2003.0</th>
      <th>2004.0</th>
      <th>2005.0</th>
      <th>2006.0</th>
      <th>2007.0</th>
      <th>2008.0</th>
      <th>2009.0</th>
      <th>2010.0</th>
      <th>2011.0</th>
    </tr>
    <tr>
      <th>Российская Федерация</th>
      <td> 2281</td>
      <td> 3062</td>
      <td> 3947</td>
      <td> 5167</td>
      <td> 6399</td>
      <td>  8088</td>
      <td> 10155</td>
      <td> 12540</td>
      <td> 14864</td>
      <td> 16895</td>
      <td> 18951</td>
      <td> 20755</td>
    </tr>
    <tr>
      <th>Центральный федеральный округ</th>
      <td> 3231</td>
      <td> 4300</td>
      <td> 5436</td>
      <td> 7189</td>
      <td> 8900</td>
      <td> 10902</td>
      <td> 13570</td>
      <td> 16631</td>
      <td> 18590</td>
      <td> 21931</td>
      <td> 24645</td>
      <td> 27091</td>
    </tr>
    <tr>
      <th>Белгородская область</th>
      <td> 1555</td>
      <td> 2121</td>
      <td> 2762</td>
      <td> 3357</td>
      <td> 4069</td>
      <td>  5276</td>
      <td>  7083</td>
      <td>  9399</td>
      <td> 12749</td>
      <td> 14147</td>
      <td> 16993</td>
      <td> 18800</td>
    </tr>
    <tr>
      <th>Брянская область</th>
      <td> 1312</td>
      <td> 1818</td>
      <td> 2452</td>
      <td> 3136</td>
      <td> 3725</td>
      <td>  4788</td>
      <td>  6171</td>
      <td>  7626</td>
      <td> 10083</td>
      <td> 11484</td>
      <td> 13358</td>
      <td> 15348</td>
    </tr>
    <tr>
      <th>Владимирская область</th>
      <td> 1280</td>
      <td> 1666</td>
      <td> 2158</td>
      <td> 2837</td>
      <td> 3363</td>
      <td>  4107</td>
      <td>  5627</td>
      <td>  7015</td>
      <td>  9480</td>
      <td> 10827</td>
      <td> 12956</td>
      <td> 14312</td>
    </tr>
</table>

Итак, давайте приступим к выполнениию первой задачи по визуализации данных 2 округов. Чтобы получить данные, на основе которых мы построим график, необходимо выбрать интересующие нас округа (Московский и Приволжский), а затем транспонировать полученную таблицу. Сделать это можно так:

``` python
fo = [u'Приволжский федеральный округ',u'Центральный федеральный округ']
fostat = stat[stat.index.isin(fo)].transpose()
```

В приведенном выше коде, мы сначала фильтруем наш набор данных по нужным нам округам при момощи функции <a href="http://pandas.pydata.org/pandas-docs/stable/generated/pandas.Series.isin.html#pandas.Series.isin">isin()</a>, которая проверяет значение столбца в заданее заданном списке (аналог оператора IN в SQL). Затем используем функцию <a href="http://pandas.pydata.org/pandas-docs/stable/generated/pandas.DataFrame.transpose.html?highlight=transpose#pandas.DataFrame.transpose">transpose()</a> для транспонирования полученного набор данных и записываем результат в новый DataFrame.

<table border="1" class="dataframe">
    <tr>
      <th></th>
      <th>Центральный федеральный округ</th>
      <th>Приволжский федеральный округ</th>
    </tr>
    <tr>
      <th>2000</th>
      <td>  3231</td>
      <td>  1726</td>
    </tr>
    <tr>
      <th>2001</th>
      <td>  4300</td>
      <td>  2319</td>
    </tr>
    <tr>
      <th>2002</th>
      <td>  5436</td>
      <td>  3035</td>
    </tr>
    <tr>
      <th>2003</th>
      <td>  7189</td>
      <td>  3917</td>
    </tr>
    <tr>
      <th>2004</th>
      <td>  8900</td>
      <td>  4787</td>
    </tr>
    <tr>
      <th>2005</th>
      <td> 10902</td>
      <td>  6229</td>
    </tr>
    <tr>
      <th>2006</th>
      <td> 13570</td>
      <td>  8014</td>
    </tr>
    <tr>
      <th>2007</th>
      <td> 16631</td>
      <td>  9959</td>
    </tr>
    <tr>
      <th>2008</th>
      <td> 18590</td>
      <td> 12392</td>
    </tr>
    <tr>
      <th>2009</th>
      <td> 21931</td>
      <td> 13962</td>
    </tr>
    <tr>
      <th>2010</th>
      <td> 24645</td>
      <td> 15840</td>
    </tr>
    <tr>
      <th>2011</th>
      <td> 27091</td>
      <td> 17282</td>
    </tr>
</table>

Как можно заметить названия индексы в таблице у нас теперь равны номеру года в числовом формате. Это не очень удобно, поэтому давайте поменяем индекс на формат даты:

``` python
fostat.set_index(pd.date_range('1999','2011', freq='AS'), inplace=True)
```

Фукция <a href="http://pandas.pydata.org/pandas-docs/stable/generated/pandas.DataFrame.set_index.html?highlight=set_index#pandas.DataFrame.set_index">set_index()</a> используется для задания нового индекса в DataFrame. В нашем случае ей передается 2 параметра:

* Список новых значений индекса(может быть также названием столбца)
* Парамерт означает, что мы заменяем индекс в текущем наборе, если он будет False индекс не сохранится

Теперь данные у нас полностью готовы для построения графика. Итак если вы работаете в IPython Notebook и хотите видеть результат в реальном времени то для интеграции необходимо вызвать функцию <i>initialize_notebook()</i>. Выглядеть это будет следующим образом:

```
vincent.core.initialize_notebook()
```

Теперь нам нужно создать объект соответствующий типу диаграммы (полный список объектов можно увидеть в <a href="https://vincent.readthedocs.org/en/latest/">документации</a>). В нашем случае это будут линейный график. Код будет следующий:

``` Python
line = vincent.Line(fostat) #создаем объект графика
line.axis_titles(x=u'Год', y=u'тыс. руб') #задаем названия осей
line.legend(title=u'ЦФО vs ПФО') #выводим легенду и задаем ей заголовок
```

Вывести график можно с помощью функции display():

``` python
line.display()
```

В результате мы увидим следующее:

<img src="/resource/vincent_pandas_files/acc67c8b6b47000deb19b257a109f9bc.png">

### Построение картограммы

Ну что же с первой задачей мы справились. Теперь давайте перейдем ко второй. Для ее решения нам понадобится TopoJSON файл с картой РФ, а также справочник регионов. Подробно о том как их получить и что это такое можно почитать <a href="http://habrahabr.ru/post/181766/">здесь</a>. Для начала давайте загрузим справочник регионов с помощью <i>read_csv</i>, описанной в одной из <a href="http://habrahabr.ru/post/196980/">предыдущих</a> статей:

```
spr = pd.read_csv('Data/russia-region-names.tsv','\t', index_col=0, header=None, names = ['name','code'], encoding='utf-8')
```

Как можно заметить тут появилось несколько дополнительный параметров:

* <i>index_col</i> - задает номер столбца который будет использоватся в качестве индекса
* <i>header</i> - в нашем случае означает, что для определения заголовков мы не используем строки из файла
* <i>names</i> - получает список, элементы которого будут названиями столбцов
* <i>encoding</i> - задает кодировку в котрой хранится файл

Если мы посмотрим внимательно, на наш набор данных <i>stat</i>, то можно увидеть, что его некоторые элементы содержат сноски тип '1)' и '2)', которые при парсинге с помощью read_html() перекодировались в обычные символы и добавились в конце соответствующих строк в индексом сотлбце. Кроме того перед именами городов в нашем наборе строит буква 'г. ', а в справочнике ее нет. Все эти мелочи влияют на то, что когда мы будем объединять набор со стат. данными и справочник, чтобы подтянуть коды к регионам, у нас будут регионы без кода.

Исправить это можно следующим образом:

``` python
ew_index = stat.index.to_series()
new_index = new_index.str.replace(u'(2\))|(1\))|(г. )','')
```

Первая строка означает, что мы выделяем индексный столцеб в отдельную новую серию. Во втрой строке мы заменяем значения соответствующие регулярному выражению на пустые.
Теперь нам надо значения индекса заменить значениями из нового набора. Как показовалось выше, сделать это можно так:

``` python
tat.set_index(new_index, inplace=True)
```

Теперь мы можем объединить наш набор данных со справочником, чтобы получить коды регионов:

``` python
RegionProfit = stat.join(spr, how='inner')
```

Наши данные после всех манипуляций выглядят так:

<table border="1">
    <tr>
      <th></th>
      <th>2000.0</th>
      <th>2001.0</th>
      <th>2002.0</th>
      <th>2003.0</th>
      <th>2004.0</th>
      <th>2005.0</th>
      <th>2006.0</th>
      <th>2007.0</th>
      <th>2008.0</th>
      <th>2009.0</th>
      <th>2010.0</th>
      <th>2011.0</th>
      <th>code</th>
    </tr>
    <tr>
      <th>Белгородская область</th>
      <td> 1555</td>
      <td> 2121</td>
      <td> 2762</td>
      <td> 3357</td>
      <td> 4069</td>
      <td> 5276</td>
      <td> 7083</td>
      <td> 9399</td>
      <td> 12749</td>
      <td> 14147</td>
      <td> 16993</td>
      <td> 18800</td>
      <td> RU-BEL</td>
    </tr>
    <tr>
      <th>Брянская область</th>
      <td> 1312</td>
      <td> 1818</td>
      <td> 2452</td>
      <td> 3136</td>
      <td> 3725</td>
      <td> 4788</td>
      <td> 6171</td>
      <td> 7626</td>
      <td> 10083</td>
      <td> 11484</td>
      <td> 13358</td>
      <td> 15348</td>
      <td> RU-BRY</td>
    </tr>
    <tr>
      <th>Владимирская область</th>
      <td> 1280</td>
      <td> 1666</td>
      <td> 2158</td>
      <td> 2837</td>
      <td> 3363</td>
      <td> 4107</td>
      <td> 5627</td>
      <td> 7015</td>
      <td>  9480</td>
      <td> 10827</td>
      <td> 12956</td>
      <td> 14312</td>
      <td> RU-VLA</td>
    </tr>
    <tr>
      <th>Воронежская область</th>
      <td> 1486</td>
      <td> 2040</td>
      <td> 2597</td>
      <td> 3381</td>
      <td> 4104</td>
      <td> 5398</td>
      <td> 6862</td>
      <td> 8307</td>
      <td> 10587</td>
      <td> 11999</td>
      <td> 13883</td>
      <td> 15871</td>
      <td> RU-VOR</td>
    </tr>
    <tr>
      <th>Ивановская область</th>
      <td> 1038</td>
      <td> 1298</td>
      <td> 1778</td>
      <td> 2292</td>
      <td> 2855</td>
      <td> 3480</td>
      <td> 4457</td>
      <td> 5684</td>
      <td>  8343</td>
      <td>  9351</td>
      <td> 11124</td>
      <td> 13006</td>
      <td> RU-IVA</td>
    </tr>
</table>

Итак перейдем к непосредственному построению карты и нанесению на нее данных. Для начача нам нужно создать словарь с описание нашей карты:

``` python
geo_data = [{'name': 'rus', #имя карты
             'url': 'RusMap/russia.json', #путь до TopoJSON файла с картой
             'feature': 'russia'}] #имя объекта из файла карты
```

Теперь давайте создадим объект нашей карты и привяжем к нему наши данные. Сделать это можно функцией Map():

``` python
vis = vincent.Map(data=RegionProfit, geo_data=geo_data,scale=700, projection='conicEqualArea', rotate = [-105,0], center = [-10, 65], data_bind=2011, data_key='code', map_key={'rus': 'properties.region'})
```

В качестве параметров функция принимает следующие аргументы:

* <i>data</i> - набор с данными
* <i>geo_data</i> - объект с нашей картой
* <i>projection</i>,- проекция в которой наша карта будет отображатся
* <i>rotate, center, scale</i> - <a href='http://habrahabr.ru/post/181766#prj_param'>параметры проекции</a>
* <i>data_bind</i> - столбец с данными, которые будут отображатся
* <i>data_key</i> - поле с кодом по которому будет осуществлятся связка карты и данных
* <i>map_key</i> - словарь тип <i><b>{'имя объекта с картой':'имя свойства по которому осуществляется привязка'}</b></i>

Но тут наш ожидаем неожиданность: в авторской версии vincent, параметр <b>rotate</b> может быть только целочисленный. Для корретного отображения нашей карты, нужна возможность, чтобы данный параметр смог принимать значения в виде списка. Чтобы это исправить идем в файл <i>%PYTHON_PATH%/\lib\site-packages\vincent\transforms.py</i> заменям кусок кода отвечающий за проверку типа переменных: 

``` python
@grammar(int) 
def rotate(value): 
"""The rotation of the projection"""
     if value < 0: 
         raise ValueError('The rotation cannot be negative.') 
```

на : 

``` python
@grammar(list) 
def rotate(value): 
    if len(value) != 2: 
        raise ValueError('len(center) must = 2') 
```

Теперь наш объект создастся корретно. Осталось поднастроить наш объект. Для начала давайте сделаем наши границы между меджу объектами менее заметными. Для этого у нас существуют метки (marks), которые являются основными строительным элементом. Подробней про них написано в документации к <a href="https://github.com/trifacta/vega/wiki/Marks">Vega</a>. В нашем случае код выглядит так:

``` python
vis.marks[0].properties.enter.stroke_opacity = vincent.ValueRef(value=0.5)
```

Теперь давайте зададим чтобы наши значения в зависимости от группы окрашивались в разные цвета. Сделать это можно с помощью объектов <a href="https://github.com/trifacta/vega/wiki/Scales">Scales</a>, предназначенных для перевода значений данных (числовых, строковых, дат и тд) в значения для отображения (писксели, цвета, размеры). Код ниже:

``` python
vis.scales['color'].type = 'threshold' #задает тип шкалы
vis.scales['color'].domain = [10000, 15000, 20000, 25000, 30000] #задаем набор значений данных для группировки
vis.legend(title=u'Доходы руб.') #вводим легенду карты
```

Ну что же карта настроена, теперь ее можно посмотреть что у нас получилось. Как указаволось выше для этого можно использовать функцию <i>display()</i>, но у меня по неизвестным причинам она не сработала, поэтому я сначала выгрузил ее в итоговый json файл с помощью функции <i>to_json()</i>:

``` python
vis.to_json('example_map.json', html_out=True, html_path='example_map.html')
```

В качестве параметров ей передается 3 параметра:

* имя итогового файла
* html_out указывает что необходимо создать еще и html файл оболочки
* html_path - задает путь до html файла

Чтобы посмотреть наш html файл <a href="https://github.com/wrobstory/vincent/tree/master/examples">нужен</a> простой HTTP сервер входящий в Python. Для его запуска в командной строке надо выполнить команду:

```
python -m SimpleHTTPServer 8000
```

В итоге наша карта будет выглядеть так:

<center>
<img src="/resource/vincent_pandas_files/e06c9bb5ce567c6a105214913168985f.png"/>
</center>

### Заключение

Сегодня я пострался показать еще один способ визуализации данных при использовании <b>pandas</b>. Так же хотелось бы отметить, что рассматриваемый модуль относительно молод и сейчас активно развивается. Из недостатков я бы отметил, что не все объекты отображаются при попытке вывода их прямо в IPython и отсутствие возможности выгрузить просто картинку, а не json файл, тем более что для vega такие инструменты <a href="https://github.com/trifacta/vega/tree/master/bin">разрабатываются</a>
